外訪全年埋單 蘇錦樑曾俊華最大花筒 吳克儉次數最多

港府問責官員的外訪次數及開支一直都備受質疑，外界尤其關注部分政策局未必需要外訪頻繁。本報翻查特首梁振英及三司十三局主要官員過去一年的外訪次數及開支，一直被批評外訪次數過多的教育局局長吳克儉，今年外訪十五次，次數最多。至於外訪開支，商務及經濟發展局局長蘇錦樑最「大花筒」，年花一百五十多萬元外訪，為開支最高，目的地遍及歐洲、東南亞等地。開支排第二的是財政司司長曾俊華，逾一百三十萬元。有議員及學者質疑官員外訪是否能達到成效，更指會讓人懷疑是否當作旅遊，甚至為了拉攏內地關係。
二○一六年即將結束，本報翻查特首、三司十三局主要官員過去一年的外訪次數及開支，若以外訪次數計算，吳克儉的次數是最多，外訪十五次，次數與去年一樣，而離港日數亦超越一個月，主要目的地是內地，亦曾花逾四十萬元，到美國及秘魯外訪八天。
袁國強楊偉雄亦多外訪
緊隨其後的是律政司司長袁國強與創新及科技局局長楊偉雄，均為十四次外訪，花費分別約為四十五萬元及六十五萬元。
至於商務及經濟發展局局長蘇錦樑則外訪十三次，是次數第三多的官員，但他的外訪日數最多，約有五十五日，即近兩個月不在香港，外訪地點包括加拿大、韓國、英國、西班牙、以色列等地，而他的外訪開支是眾官員當中最高，約為一百五十萬元，甚至高於曾俊華的一百三十多萬元，但曾俊華全年外訪次數僅為八次。
至於政務司司長林鄭月娥全年外訪達八次，花費約六十四萬元；而截至六月底為止，特首梁振英的外訪次數則為四次，花費約六十七萬元。
議員促機制增加透明度
立法會議員尹兆堅批評，吳克儉單次外訪八日使費超過四十萬元是「好離譜」，指官員外訪應該以「克儉」為原則，不可奢華。他認為，目前官員外訪去得太輕率，而官員外訪後表現並無明顯改善，質疑大灑金錢物非所值。尹促政府加強外訪機制的透明度，官員外訪後亦必須向公眾交代外訪的原因和成效，不能去完就算。
學者質疑去旅行拉關係
理大專業及持續教育學院講師陳偉強認為，高官外訪主要是為了參考其他國家或地區的制度，但吳克儉外訪多次，卻未見他為本港教育制度帶來新視野，經常訪問內地亦會讓市民質疑他是否交際拉關係，甚至是去旅行，作用不大；至於蘇錦樑花費外訪後，亦未見有簽署較為突破的協議，讓人質疑公帑是否白花、豪花。
城大專業進修學院學術統籌宋立功質疑，吳克儉及蘇錦樑的外訪，達到甚麼成效，是否有利香港發展，尤其本屆政府已達尾聲，各司局長花費公帑必須謹慎。

其實各司局長外訪既用途係乜？

以前曾特首成日率領代表團外訪去簽協議
點解而家唔聽見有？

司長特首都算
局長憑咩去最多次